% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Konzept}
\label{txt:concept}

In diesem Kapitel wird das Konzept und somit die Vorgehensweise der Entwicklung des Einparkassistenten erläutert, um ein Verständnis für die folgenden Kapitel über Sensorik und einzelne Komponenten zu schaffen.
Damit die einzelnen Arbeitsschritte unabhängiger voneinander arbeiten, was eine robuste und sichere Softwarearchitektur begünstigt, wird das System in unterschiedliche Funktionskomponenten aufgeteilt. Eine sinnvoll gewählte Dekomposition verbessert so die strukturelle Aufteilung einzelner Arbeitsprozesse und kann durch die geschaffene Übersichtlichkeit außerdem dazu verwendet werden, um die Grundidee des Gesamtkonzepts zu verdeutlichen. Dabei dienen Sensoren als Informationsquelle für Komponenten, welche die Umgebung des Fahrzeugs und Fahrzeugbewegungen wahrnehmen und verarbeiten. Als Antriebselemente dienen sogenannte Aktuatoren, die elektrische Signale und Strom in mechanische Bewegung transformieren.

Das System besteht aus drei wesentlichen Komponenten, der Parklückensuche, dem Einparkvorgang und der Notbremse. Diese Komponenten müssen mit geeigneten Daten versorgt werden, damit die gewünschte Funktionsweise erreicht wird.  Für die Parklückensuche sind diese Daten die Maße der potentiellen Parklücke und für den Einparkvorgang werden Winkeldaten des Fahrzeugs benötigt. Die Notbremse hingegen braucht Abstandsinformationen in alle Richtungen, um Gefahrenquellen für eine mögliche Kollision einschätzen zu können. Sobald das System gestartet ist, entsteht ein Ablauf, bei dem die einzelnen Vorgänge hintereinander ausgeführt werden. \cref{pic_konzeptvis} zeigt dabei, wie diese Komponenten interagieren und zusammenhängen und so das gesamte System bilden. Die drei zentralen Komponenten, welche die einzelnen Arbeitsschritte realisieren, sind in \cref{pic_konzeptvis} grün unterlegt. Die eingehenden Daten, in \cref{pic_konzeptvis} weiß unterlegt, sind im System dabei die durch die entsprechenden Sensoren gelieferten Informationen. Diese Dekomposition ermöglicht eine robuste, ausfallsichere und übersichtliche Softwarearchitektur.

\begin{figure}[t]
	\hspace*{-1.7cm}
	\includegraphics[width=\textheight, height=\textwidth, keepaspectratio, angle=0]{Literatur/KonzeptNeu3.jpg}
	\caption[Das Gesamtkonzept]{Das Gesamtkonzept}
	\label{pic_konzeptvis}
\end{figure}

%Zur Informationsaufnahme aus der Umwelt des Fahrzeugs dienen drei Sensoren. Ein Radsensor, der Bewegung, Position und Richtung der beiden vorderen Räder erfasst und so zur Erfassung von zurückgelegten Distanzen geeignet ist. Ein Ultraschallsensor, der hoch frequentiert Ultraschallimpulse sendet, welche beim Auftreffen auf Objekte und Hindernisse ein Echo zurück werfen, welches wieder vom Sensor erfasst wird. Aus der Dauer, die das Echo zurück zum Sensor braucht, können so Entfernungen zu Objekten aus der näheren Umgebung des Autos erfasst werden. Außerdem wurde ein Licht- und Entfernungssensor (engl. Light Detection And Ranging, \gls{gls:lidar}) an der Front des Fahrzeugs verwendet. Dieser hat eine ähnliche Funktionsweise wie der Ultraschallsensor jedoch auf Basis von Laserstrahlen. Dieser Sensor kann anders als der Ultraschallsensor, wesentlich feiner Objekte und Oberflächen erkennen.

\pagebreak

\cref{pic_konzeptvis} zeigt die gewählte Dekomposition des Einparkassistenten der sich in drei Komponenten aufteilen lässt, welche die wesentlichen Phasen des Einparkens übernehmen. Zuerst erfolgt das Suchen einer Parklücke, bei der durch Messungen des Straßenrandes und der Umgebung eine mögliche Parklücke gefunden wird. Anschließend folgt der Einparkvorgang, hierbei soll durch fahren einer S-Kurve von der Straße in die Parklücke die gewünschte Parkposition erreicht werden. Dieser gesamte Prozess wird von der dritten Komponente, der Notbremse überwacht, welche kontinuierlich während des Systemablaufs die Sicherheitsabstände überprüft und so gegebenenfalls in einer Gefahrensituation, bei der eine Kollision droht, eingreifen kann. Abseits dieser drei Komponenten, welche die grundlegende Funktion des Systems definieren, gibt es kleinere Hilfskomponenten, die zur Verarbeitung und Aufbereitung von Daten dienen und von den anderen Komponenten getrennt werden, um eine Dekomposition zu erreichen, welche eine robuste sowie ausfallsichere Softwarearchitektur ermöglicht. Im folgenden wird nun genauer auf die einzelnen Komponenten eingegangen.

Die erste Komponente des Einparkassistenten ist das Finden einer geeigneten Parklücke; hierbei werden potentielle Parklücken am rechten Straßenrand vermessen und bei ausreichender Größe zum Parken verwendet. Für diese Funktionskomponente sind zwei Messgrößen relevant; zum einen die zurückgelegte Distanz, um die Länge einer Lücke zu bestimmen und zum anderen die Entfernung zum rechten Straßenrand oder der am rechten Rand befindlichen Hindernisse, um die Tiefe einer Lücke zu bestimmen. Dabei misst ein Ultraschallsensor die Entfernung nach rechts. Sollte dabei eine Lücke mit ausreichender Tiefe gefunden werden, beginnt ein Radsensor mit dem Messen der zurückgelegten Distanz. Sobald sich aus beiden Werten, der Tiefe und der Länge, die Maße einer geeigneten Parklücke ergeben, wird diese Lücke für den Einparkvorgang verwendet. Die Komponente steuert während ihrer Ausführungszeit selbst die Aktuatoren an, sie bestimmt also Lenkung und Geschwindigkeit. Bei der Suche fährt das Fahrzeug mit mäßiger Geschwindigkeit geradeaus am Straßenrand entlang und bleibt, sobald es eine Parklücke gefunden hat, stehen. Sobald die Suche beendet und das Fahrzeug zum Stillstand gekommen ist, wird die Position des Fahrzeugs als Ausgangsposition für die nächste Komponente, den Einparkvorgang, verwendet, welche direkt im Anschluss von der Komponente der Parklückensuche angestoßen wird.

%Die erste Phase des Einparkassistenten ist das Finden einer geeigneten Parklücke, hierbei werden potentielle Parklücken am rechten Straßenrand vermessen und bei ausreichender Größe schließlich zum Parken verwendet. Diese Komponente benötigt also zwei Eingangsgrößen, zum einen die zurückgelegte Distanz und zum anderen die Entfernung zum rechten Straßenrand oder der am rechten Rand befindlichen Hindernisse. Dabei misst ein Ultraschallsensor die Entfernung nach rechts. Sollte dabei eine Lücke mit ausreichender Tiefe gefunden werden beginnt der Radsensor mit dem Messen der zurückgelegten Distanz. Ergibt sich aus beiden Werten eine geeignete Parklücke so stößt diese Komponente die nächste an, den Einparkvorgang.

%Die erste Phase des Einparkassistenten ist das Finden einer geeigneten Parklücke, hierbei werden potentielle Parklücken am rechten Straßenrand vermessen und bei ausreichender Größe schließlich zum Parken verwendet. Um einen reibungslosen Ablauf gewährleisten zu können, müssen auf zuverlässige Art und Weise Distanzen vermessen werden können. Im Rahmen der ersten Versuche zeigte sich, dass der Radsensor hierfür am besten geeignet ist. Dieser Sensor kann zurückgelegte Distanzen genau vermessen ohne von anderen Faktoren wie Geschwindigkeit oder Hindernisse, die als Referenzpunkte dienen, abhängig zu sein.

Anschließend wird die nächste Phase, der Einparkvorgang, eingeleitet. Der Einparkvorgang ist das Fahren einer S-Kurve in die gefundene Lücke. Hierbei sind die Positionsbestimmung sowie das Berechnen eines Winkels zwischen Fahrzeug und Straße die relevanten Eingangsgrößen. Dabei werden Hilfskomponenten verwendet, um weiterhin eine saubere Dekomposition aufrecht zu erhalten. Dafür werden die erforderlichen Daten aus einem Licht- und Entfernungssensor (engl.Light Detection And Ranging, \gls{gls:lidar}) berechnet. Auch diese Komponente steuert eigenständig die Aktuatoren des Autos an und ist so für die Steuerung des Fahrzeugs verantwortlich. Dabei fährt das Auto aus der Ausgangsposition heraus, mit vollständig nach rechts eingeschlagener Lenkung zurück. Sobald ein zuvor bestimmter Winkel zur Straße überschritten wird, wird die Einschlagrichtung nach links geändert und weiter zurück gefahren, bis das Fahrzeug in der vorher gemessenen Parklücke steht.

%Sobald die Suche nach einer Parklücke erfolgreich abgeschlossen ist, wird die nächste Phase eingeleitet \textendash der Einparkvorgang. Kennzeichen des Einparkvorgangs ist das Fahren einer S-Kurve in die gefundene Lücke. Nachdem eine geeignete Lücke gefunden wurde, gilt die aktuelle Position als Ausgangsposition von der aus in einem Zug in die Parklücke gefahren wird. Kernstück dieser Komponente ist diese S-Kurve. Die für die Fahrkurve relevanten Informationen sind Positionsbestimmung und der Winkel zur Straße bzw. zum Straßenrand. Da sich die inertiale Messeinheit (engl. Inertial Measurement Unit \gls{gls:imu}) zur Gewinnung dieser Daten als ungeeignet erwies wurden hierfür \gls{gls:lidar}-Daten (Light Detection And Ranging) verwendet. Hierbei ist besonders hervorzuheben, wie aus \gls{gls:lidar}-Daten \gls{gls:imu}-Daten simuliert werden können, was in den einzelnen Abschnitten der jeweiligen Sensoren näher erläutert wird.



Die dritte Komponente ist die Notbremse und hat für die Sicherheit eine zentrale Bedeutung.Das Fahrzeug verfügt an der Front über einen \gls{gls:lidar}-Sensor. Als Ergänzung für den Rest des Fahrzeugs sind Ultraschallsensoren verbaut. Diese Komponente läuft von Beginn an parallel zu den anderen beiden Phasen, kontrolliert Sicherheitsabstände und stoppt das Fahrzeug bevor es zu einer Kollision kommt. Dafür wird ein Sicherheitsabstand berechnet und sobald dieser von einer der ermittelten Distanzen unterschritten wird, wird eine Notbremsung eingeleitet, um das Fahrzeug vor einem Zusammenstoß zum Stillstand zu bringen. Dabei gibt es unterschiedliche Verkehrsszenarien, die eine mögliche Notbremsung auslösen. Einerseits das plötzliche Auftauchen eines Hindernisses im laufenden Straßenverkehr. Bekannte Beispiele hierfür sind das unachtsame Betreten der Straße eines Passanten, aber auch das schnelle Ausparken eines anderen Fahrzeuges oder das von einer Kreuzung hineinfahrende Fahrzeug in den Straßenverkehr sind hierfür typische Szenarien. Außerdem könnten Objekte wie Äste oder Ähnliches auf der Fahrbahn liegen oder auf diese hinabfallen und so den geplanten Weg unterbrechen. Andererseits gibt es das Szenario, in dem der Einparkvorgang wie geplant abläuft aber entweder durch eine Veränderung in der Umgebung oder durch einen fehlerhaften Ablauf die Position von der vorhergesehenen abweicht. So könnte beispielsweise beim Einparken sich die Parklücke verändert haben und nun nicht mehr ausreichend Platz bieten. Sobald das Fahrzeug hier also zu nah an eines der begrenzenden Hindernisse fährt soll der Vorgang ebenfalls gestoppt werden.

Die beschriebenen Komponenten können sowohl als eigenständige Phasen als auch als Teile des Gesamtsystems gesehen werden.


%In den folgenden Kapiteln wird zunächst die Sensorik genauer thematisiert, hierbei wird spezifisch auf technische Details und Funktionsweisen eingegangen, um grundlegende Mechanismen der Sensoren besser zu erläutern. Anschließend werden die einzelnen Komponenten detailliert aufgeschlüsselt, dabei soll deutlich werden, welche Rolle und Funktion die von den Sensoren gelieferten Daten innerhalb dieser Komponenten und des Systems einnehmen. So soll veranschaulicht werden, dass diese Komponenten sowohl als eigenständige Phasen als auch im Verbund eines einheitlich funktionierenden Systems, dem Parkassistenten, gesehen werden können.

%In den folgenden Kapiteln wird zunächst die Sensorik thematisiert. Es werden grundlegende Mechanismen dieser Sensoren erläutert und anschließend wird darauf eingegangen, wie Daten dieser Sensoren verwendet werden können. Dazu muss bei einigen Sensoren darauf geachtet werden, wie diese Daten zu erst verarbeitet und vorbereitet werden, bevor sie für die Nutzung innerhalb einer Komponente geeignet sind. Nachdem die Funktionsweise und Verwendung erläutert wurde, können die einzelnen Komponenten genauer, mit mehr technischer Tiefe und Implementierungsdetails definiert werden. Dabei wird deutlich welche Rolle und Funktion diese Daten innerhalb der Komponenten und des Systems spielen. Wie oben erläutert können diese Komponenten sowohl als eigenständige Phasen gesehen werden als auch im Verbund eines einheitlichen Systems, dem Einparkassistent.

\FloatBarrier